\documentclass[10pt, spanish]{article}
\usepackage[spanish, activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\title{Universidad Simón Bolívar \\ Inteligencia II \\ Tarea 2}
\author{
  Daniel Barreto - \#04-36723 \texttt{<daniel.barreto.n@gmail.com>} \\
  Kristoffer Pantic - \#05-38675 \texttt{<kristoffer.pantic@gmail.com>}
}
\maketitle

\section{Algorítmo Genético}

\subsection{Descripción de la implementación}
\label{sec:impl}


\subsection{Descripción de los parámetros base}
\label{sec:parambase}

\section{Experimentos Realizados}
\label{sec:experimentos}
Para determinar cuál es la mejor configuración posible de operadores de selección,
tasas de mutación, tasas de crossover y operadores de extensión se realizaron 3 fases
de experimentos las cuales son descritas a continuación.
\subsection{Descripción}
\label{sec:exp-desc}

\textbf{Fase 1: }\\
Se realizaron pruebas con cada operador de selección para determinar cuál retornaba
el mejor valor promedio de fitness luego de realizar 10 corridas del algoritmo
limitando el número de generaciones producidas a 40. \\
Estas pruebas se realizaron utilizando 3 operadores de selección: 
\begin{itemize}
  \item \textbf{Roulette Wheel Selection: }Se seleccionan los individuos de la población
    de acuerdo a una probabilidad dada al dividir el fitness de un individuo entre
    la sumatoria del fitness de todos los individuos de la población.
  \item \textbf{Rank Selection: }Se ordena de forma descendente la lista de individuos 
    de la población según su fitness y se selecciona un individuo de acuerdo a una 
    probabilidad que depende de su posición en el arreglo y un valor fijado previamente 
    usando la siguiente fórmula $\ p*(1-p)^{i} $ donde i es la posición del individuo 
    en la lista y p la probabilidad selecionada.
  \item \textbf{Top Percent Selection: }Se ordena de forma descendente la lista de individuos
    de la población según su fitness y se toman del principio de la lista la cantidad
    de inviduos a seleccionar.
\end{itemize}
   \textbf{Fase 2: }\\
Una vez seleccionado el mejor operador de selección se procedió a calcular cuál combinación 
de tasas de mutación y de crossover retornaban los mejores resultados en cuanto al fitness
de la población final por lo tanto se tomaron tres valores distintos para cada tasa y se
realizó la prueba con todas las combinaciones posibles.\\
Se consideraron los valores 0.02, 0.06 y 0.1 para la tasa de mutación y los valores 0.4,
0.6 y 0.9 para la tasa de crossover y se utilizó el mismo esquema de corridas que en la
Fase 1.\\
\newline
\textbf{Fase 3: }\\
Al tener las mejores tasas seleccionadas así como el mejor algoritmo de selección era necesario
considerar las extensiones al algoritmo GABIL y su uso y utilidad en función del promedio de fitness
resultantes. 
Para éste experimento consideramos los mejores fitness promedios de la población resultante al aplicar
cada una de las extensiones individualmente y al usar las dos para analizar su efecto sobre la evolución.
En este caso se realizaron menos corridas, se utilizó una población más pequeña y se generaron
menos generaciones por falta de tiempo y recursos.
\subsection{Análisis de resultados}
\label{sec:analisis-resultados}
\textbf{Fase 1}\\
De la experimentación con los tres tipos de selección se obtuvieron los siguientes promedios de fitness:
\begin{itemize}
  \item Roulette Wheel: 56.01%
  \item Top Percent: 52.01%
  \item Rank Selection: 25.5%
\end{itemize}
De estos resultados y del tiempo de ejecución de cada algoritmo pudimos concluir que debido a la superioridad
en cuanto al fitness generado en el caso de Roulette Wheel así como su poco tiempo de ejecución comparado
con el requerido por Top Percent el primero es la mejor opción para ser usado como algoritmo de selección.
\\
\newline
\textbf{Fase 2}\\
\textbf{Fase 3}

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\subsection{¿Cuál es la mejor configuración del algorítmo genético para clasificar los datos estudiados?}
\label{sec:preg1}

\subsection{¿Son útiles los operadores de extensión?}
\label{sec:preg2}
En función de los resultados obtenidos podemos concluir que los operadores de extensión
no mejoran el fitness de nuestro algoritmo genético en nuestros casos de prueba. 
Se puede ver además por los resultados que el efecto del operador Add Alternative es mucho 
mejor al que provee el operador Drop Condition.

\subsection{¿Cuál es el mejor conjunto de reglas hallado por el algorítmo genético?}
\label{sec:preg3}

\end{document}